% \chapter{Introdução}
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}
Grandes quantidades de dados estão disponíveis para análise em organizações hoje em dia.
Estas enfrentam vários desafios quando se tenta analisar dados gerados com o objetivo de
extrair informações úteis.
Esta capacidade analítica precisa ser reforçada com ferramentas capazes de lidar com eles sem tornar o processo de análise uma tarefa árdua.
Agrupamento de dados normalmente são usados no processo de análise de dados, pois esta técnica
não exige qualquer conhecimento prévio. Contudo, os algoritmos de agrupamento
geralmente requerem um ou mais parâmetros de entrada que influenciam o processo de
agrupamento e os resultados que podem ser obtidos. 

Nos últimos anos, o problema de agrupamento dinâmico tem atraído o interesse de pesquisas,
impulsionado pelo aumento da disponibilidade de grandes conjuntos de dados contendo
elementos espaciais e temporais. Este problema pode ser analisado como um problema de
otimização. Seu objetivo principal é maximizar as diferenças das características dos
indivíduos de grupos distintos, e minimizar as diferenças das características dos
indivíduos de um mesmo grupo.


Agrupamento de dados ganhou uso muito difundido, especialmente para dados estáticos.
No entanto, o rápido crescimento de dados espaço-temporais de inúmeros instrumentos,
como os satélites em órbita terrestre, criou uma necessidade de métodos de agrupamento
espaço-temporais para extrair e monitorar agrupamentos dinâmicos. O agrupamento espaço-temporal
dinâmico enfrenta dois grandes desafios: primeiro, os clusters são dinâmicos e podem mudar de
tamanho, forma e propriedades estatísticas ao longo do tempo. Em segundo lugar, vários dados
espaço-temporais são incompletos, ruidosos, heterogêneos e altamente variáveis sobre espaço e tempo.

Você precisa definir o problema e não apresentar um método de resolvê-lo.

O problema de agrupamento dinâmico é o problema de encontrar grupos de dados de máxima dissimilaridade que evoluem no tempo e no maior tempo possível (ou com a maior estabilidade possível).
Para a obtenção das informações espaço-temporais mapeáveis e características do indivíduo, segue-se três estratégias para resolução do problema: na primeira os dados são analisados
como um só grupo (Agrupamento Estático); na segunda os dados são tratados por intervalos pré-definidos; na terceira mapeia-se as evoluções entre intervalos observados. Sendo assim, pretende-se indicar o conjunto de grupos espacialmente correlacionados também no tempo (TODO - incluir referência).

Já o problema de previsão de grupos dinâmicos introduz o conceito de indicar os
possíveis grupos que serão formados no tempo após um conjunto de eventos serem
observados previamente.

Métodos de previsão de agrupamentos dinâmicos têm sido estudados nas áreas de climatologia, detecção de doenças, entre outras. Estes estudos concentram-se em modelos espaço temporais que indicam caminhos de solução baseados na densidade espaço temporal dos dados. Nesta dissertação pretende-se estudar o comportamento de um método desta natureza, considerando uma aplicação no monitoramento do avanço dos casos humanos de doenças provocadas por arboviroses (dengue e chickungunya) em Fortaleza/CE.

A representação dinâmica dos eventos também tem sido um problema importante. Muitos modelos são utilizados tais como representação espaço temporal por vídeos e grafos. Na representação espaço temporal por vídeos, o objetivo é sincronizar os modelos de previsão com a descoberta dos agrupamentos enquanto um vídeo real acontece (usado principalmente na climatologia); já a representação dinâmica por grafos dinâmicos, tem sido estudada pela literatura com maior profundidade pois permite acompanhar eventos e gerar previsões espaço temporais sabendo-se e controlando-se os principais atores do processo, tais como: elemento dinâmico e contexto dinâmico.

Ferramentas de grafos dinâmicos foram desenvolvidas e seguem em uso, como o Gephi e o Dynagraph. Aqui será feito um trabalho sobre o modelo Dynagraph para representação de uma estrutura dinâmica incluindo a possibilidade de variação dinâmica das características (cor, forma, tamanho, etc) dos elementos do grafo. Deste modo, esta visão evolutiva ajudaria ao modelo sistêmico representar claramente a realidade da evolução dos fenômenos que se deseja demonstrar para facilitar a tomada de decisão.


%O algoritmo proposto para previsão de agrupamentos é uma importante contribuição
%deste trabalho, uma vez que poderá ser usado na obtenção de informações, na previsão de movimentação dos %grupos e recomendação para o combate a endemias. O serviço proposto se baseia na localização passada dos %casos de Dengue e Chikungunya.


%\section{Caracterização do problema}

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
A seguir, são expostos os objetivos desta dissertação, definindo o produto
final a ser obtido.

\subsection{Objetivo Geral}

Proposta de um modelo de grafos dinâmicos com características dinâmicas, e de um modelo de previsão de agrupamentos dinâmicos para o monitoramento da evolução de doenças (Dengue e Chikungunya) provocadas por arboviroses.

\subsection{Objetivos Específicos}
\label{sec:objetivos-especificos}

Para que se alcance o objetivo geral, as seguintes metas foram estabelecidas:

\begin{alineas}
	\item Extração de características de previsão espaço-temporal sobre a evolução dos agrupamentos dinâmicos.
	\item Avaliação dos resultados sobre bases reais ligadas a evolução de casos de Dengue e Chikungunya na cidade de Fortaleza/CE e outras bases dinâmicas.
\end{alineas}

\section{Hipóteses}
As hipóteses a seguir conduziram a elaboração desta dissertação:
\begin{alineas}
	\item É possível a criação de um algoritmo capaz de sugerir novos agrupamentos geolocalizados baseados no tempo.
	\item É exequível a integração de um editor de características ao DYNAGRAPH, que é um software extensível.
	\item É realizável a utilização do modelo proposto de agrupamentos em grafos dinâmicos em um ambiente Web.
\end{alineas}

\section{Justificativa}
Percebe-se a necessidade de ferramentas e estudos 
relacionando os assuntos abordados: agrupamento, previsão em dados
dinâmicos espaço-temporais, grafos dinâmicos e sistemas web de forma integrada.
E também, acelerar técnicas de agrupamento em grafos dinâmicos para tomada de decisão.

TODO --- É preciso incluir que existe a disponibildade de dados espaço-temporais para acompanhar a evolução da dengue e chikungunya em Fortaleza, e que as informações pouco ajudam na melhor tomada de decisão para direcionamento dos recursos apropriados para o controle das doenças nos períodos de grande crescimento. A antevisão do processo mostra a possibilidade de tornar factível a tomada de decisão acertiva.
É preciso também saber o quão acertivo é o método, para que seja usado como ferramenta neste contexto. ---

A relevância da pesquisa está em permitir uma análise dos dados extraídos 
para apoio à tomada de decisão, onde concentra-se na avaliação dos resultados sobre bases de dados
dinâmicas relativas a casos de Dengue e Chikungunya.
A pesquisa toma como base as características de evolução dos casos da doença
observados entre 2015 e 2018 em Fortaleza.
Os dados foram tomados a partir de \cite{simda}, onde um estado é definido como o período de uma semana. 

\section{Metodologia}
TODO -- Revisar conceitos e sobre Metodologia de um trabalho científico.

\subsection{Etapas metodológicas do projeto}
A presente pesquisa pode ser caracterizada quanto ao procedimento quantitativa
e comparativa. A pesquisa quantitativa prioriza apontar numericamente a frequência e a
intensidade dos comportamentos dos indivíduos de um determinado grupo, ou população. O
método comparativo constitui-se em investigar coisas ou fatos e explicá-los de acordo com
suas semelhanças e suas diferenças. Possibilita a análise de dados concretos e a dedução de
semelhanças e divergências de elementos contínuos, abstratos e gerais, facilitando investigações
de caráter indireto \cite{fachin}.

\subsubsection{Revisão da literatura e soluções existentes}
As fontes principais de pesquisa foram sites especializados em pesquisas científicas, por exemplo, o portal de periódicos
da CAPES, IEEE e outros sites de referências em que possuem livros, periódicos e dissertações disponíveis.
Os temas essenciais abordados na pesquisa foram:
\begin{itemize}
	\item Estrutura de dados em grafos dinâmicos
	\item Modelos de previsão espaço-temporais
	\item Algoritmos de agrupamentos dinâmicos
\end{itemize}
\subsubsection{Análise de requisitos}
Detectou-se as necessidades de informações baseadas na previsão de agrupamentos dinâmicos
em grafos. Assim sendo, e após obter os dados a partir de \cite{simda}, houve a necessidade de um software para
representação e tratamentos de grafos dinâmicos. Com isso foi escolhido o DYNAGRAPH, que tem como 
característica a extensibilidade.

\subsubsection{Arquitetura do software}
A arquitetura do software desenvolvido é apresentada, assim como o diagrama de caso de uso (UML).

\subsubsection{Modelo e desenvolvimento de software}
Foi desenvolvido um modelo capaz de representar agrupamentos e previsão dinâmicos.
Em seguida, foi desenvolvido a partir do software DYNAGRAPH executar o modelo
proposto e apresentar os resultados para validar a aplicação da ferramenta.

\subsubsection{Ferramentas e Materiais}
O desenvolvimento do trabalho foi realizado a partir dos seguintes equipamentos e materiais:
\begin{itemize}
	\item Macbook Pro 13" modelo 2015 / macOS High Sierra 10.13.2:
	\subitem Processador Intel Core i5 2.7 GHz;
	\subitem Memória de 8GB 1867 MHzs DDR3;
	\subitem HD SSD 128GB;
	\item Ambiente de desenvolvimento Webstorm;
	\item Navegador de internet Google Chrome 63.0.3239.132.
	\item Controle de versão Git (Software e dissertação);
	\item \LaTeX para produção da dissertação;
	\item Portal de periódicos CAPES;
\end{itemize}


\section{Organização do Texto}
Esta dissertação está organizada em 5 capítulos. O capítulo 1 apresenta uma
introdução à necessidade da representação e manipulação do agrupamento espaço-temporal
dinâmico, assim como a previsão da formação de novos grupos dinâmicos. Em seguida são apresentados os objetivos,
as hipóteses, a metodologia utilizada e as contribuições. O capítulo 2 constitui a revisão
bibliográfica sobre modelagem com grafos dinâmicos, métodos de agrupamento por densidade, redes dinâmicas,
o DYNAGRAPH, um editor de características e um conjunto de trabalhos relacionados a esta área de conhecimento.
O capítulo 3 apresenta o modelo de agrupamento e previsão em redes dinâmicas. O capítulo 4 destaca
os resultados e comparação dos algoritmos apresentados. O capítulo 5 apresenta as considerações finais
e propostas de trabalhos futuros.








